% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Compile XeLaTeX or LuaTeX at your choice.
% You can see the pros and cons of these programs while working with 
% package ecclesiastic.sty.

\documentclass[12pt]{article}\errorcontextlines=9

% \usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage[a4paper, margin=0.75in]{geometry}

\usepackage{trace}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{color}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{lettrine}
% \setmainfont[Ligatures={TeX,Common,Contextual,Discretionary,Rare,Historic}]{CMU Serif}
% \setmainfont[Ligatures={TeX,Common,Contextual,Discretionary,Rare,Historic}]{Junicode}
% \setmainfont[Ligatures={TeX,Common,Contextual,Discretionary,Rare,Historic}]{Arno Pro}
\setmainfont[Ligatures={TeX,Common,Contextual,Discretionary,Rare,Historic},RawFeature={+cv01},Contextuals=Alternate]{EB Garamond}
% \setmainfont[Ligatures={TeX,Common,Contextual,Discretionary,Rare,Historic}]{Adobe Caslon Pro}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[variant=ecclesiastic]{latin}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{multicol}
\usepackage{testhyphens}

\renewcommand{\LettrineFontHook}{\color{red}}

\newcommand{\leslettrine}[1]{%
\lettrine{#1}{}
}

\newcommand{\caplettrine}[1]{%
\lettrine{\textcolor{black}{#1}}{}
}

\newcommand\classword{classis}

\newcommand\centerheading[1]{%
\begin{center}
\normalsize\textbf{#1}\\%
\end{center}
}

\newcommand\versic[1]{%
\textcolor{red}{\char"2123\ }#1%
}

\newcommand\response[1]{%
\textcolor{red}{\char"211F\ }#1%
}

\setlength{\columnsep}{1.75pc}

\title{Novena ad Sanctum Ioseph}

\begin{document}

\centerheading{\LARGE{\color{red}Novena ad Sanctum Ioseph}}
\centerheading{{\color{red}Pro Ecclesia}}

\bigskip

\begin{multicols}{2}
%\raggedright
%\righthyphenmin=2\relax
%\multicoltolerance = 100000

\lettrine{O}{\color{red}remus}, dilectissimi nobis, pro Ecclesia sancta Dei: ut eam Deus et Dominus noster pacificare,
 adunare et custodire dignetur toto orbe terrarum: subiciens ei principatus et potestates: detque nobis quietam 
 et tranquillam vitam degentibus, glorificare Deum Patrem omnipotentem.

\bigskip

\lettrine{M}{\color{red}emorare}, o purissime Sponse Virginis Mari\ae , o dulcis Protector mi, sancte Ioseph, non esse auditum a 
s\ae culo, quemquem ad tua implorantem auxilia, tua petentem suffragia, esse derelictum. Ego tali animatus confidentia ad te venio, 
tibique fervide me commendo. Noli, qu\ae so, o Pater putative Redemptoris, verba mea despicere, sed audi propitius.
\response \textit{Amen.}

\bigskip

Kyrie, eleison.

Christe, eleison.

Kyrie, eleison.

Christe, \hfill \textit{audi nos.}

Christe, \hfill \textit{exaudi nos.}

Pater de c\ae lis, Deus, \hfill \textit{miserere nobis.}

Fili, Redemptor mundi, Deus, \hfill \textit{miserere nobis.}

Spiritus Sancte Deus, \hfill \textit{miserere nobis.}

Sancta Trinitas, unus Deus, \hfill \textit{miserere nobis.}

Sancta Maria, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Sancte Ioseph, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Proles David inclyta, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Lumen Patriarcharum, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Dei Genetricis Sponse, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Custos pudice Virginis, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Filii Dei nutricie, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Christi defensor sedule, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Alm\ae\ Famili\ae\ pr\ae ses, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Ioseph iustissime, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Ioseph castissime, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Ioseph prudentissime, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Ioseph fortissime, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Ioseph ob\oe dientissime, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Ioseph fidelissime, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Speculum patienti\ae, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Amator paupertatis, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Exemplar opificum, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Domestic\ae\ vit\ae\ decus, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Custos virginum, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Familiarum columen, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Solatium miserorum, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Spes \ae grotantium, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Patrone morientium, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Terror d\ae monum, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Protector sanct\ae\ Ecclesi\ae, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Protector sanct\ae\ Ecclesi\ae, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Protector sanct\ae\ Ecclesi\ae, \hfill \textit{ora pro nobis.}

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,

\hfill \textit{parce nobis Domine.}

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,

\hfill \textit{exaudi nobis Domine.}

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,

\hfill \textit{miserere nobis.}

\bigskip

\versic Constituit eum dominum domus su\ae.

\response \textit{Et principem omnis possessionis su\ae.}

\bigskip

\lettrine{O}{\color{red}remus}. Deus, qui in ineffabili providentia beatum Ioseph sanctissim\ae\ Genetricis tu\ae\ 
Sponsum eligere dignatus es, pr\ae sta, qu\ae sumus, ut quem protectorem veneramur in terris, 
intercessorem habere mereamur in c\ae lis: Qui vivis et regnas in s\ae cula s\ae culorum.

\response \textit{Amen.}

\bigskip

\lettrine{A}{\color{red}d} te, beate Ioseph, in tribulatione nostra confugimus, atque, implorato Spons\ae\ tu\ae\ sanctissim\ae\ auxilio, 
patrocinium quoque tuum fidenter exposcimus. Per eam, qu\ae sumus, qu\ae\ te cum immaculata Virgine Dei Genetrice coniunxit, caritatem, 
perque paternum, quo Puerum Iesum amplexus es, amorem, supplices deprecamur, ut ad hereditatem, quam Iesus Christus acquisivit Sanguine suo, 
benignus respicias, ac necessitatibus nostris tua virtute et ope succurras. Tuere, o Custos providentissime divin\ae\ Famili\ae, 
Iesu Christi sobolem electam; prohibe a nobis, amantissime Pater, omnem errorum ac corruptelarum luem; propitius nobis, 
sospitator noster fortissime, in hoc cum potestate tenebrarum certamine e c\ae lo adesto; et sicut olim Puerum Iesum 
e summo eripuisti vit\ae\ discrimine, ita nunc Ecclesiam sanctam Dei ab hostilibus insidiis atque ab omni adversitate defende: 
nosque singulos perpetuo tege patrocinio, ut ad tui exemplar et ope tua suffulti, sancte vivere, pie emori, 
sempiternamque in c\ae lis beatitudinem assequi possimus.

\response \textit{Amen.}

\end{multicols}

\end{document}
